# Итераторы

Итераторы в Rust — это ленивые конструкции, что значит, что они выполняют вычисления только тогда, когда это необходимо для получения следующего элемента последовательности. Это позволяет эффективно работать с потенциально бесконечными последовательностями, а также сокращать накладные расходы, откладывая вычисления до последнего момента.

Итераторы реализуют трейт `Iterator`, который определяет метод `.next()`, возвращающий `Option<(Item)>`, где `Item` — тип элементов, по которым происходит итерация, и `Option` указывает на то, что элементы могут закончиться (в этом случае `.next()` вернет `None`).

### Создание итераторов

Получить итератор можно из различных коллекций Rust, например, из вектора, массива или диапазона:

```rust
let vec = vec![1, 2, 3];
let mut iter = vec.iter(); // Создаём итератор для вектора
```

### Использование итераторов

Итераторы предоставляют ряд "адаптеров", которые позволяют выполнять разнообразные операции над последовательностями. Например, `.map()`, `.filter()`, `.enumerate()` и многие другие. Методы, завершающие итерацию и возвращающие конечный результат, называются "собирающими" (collectors), например, `.collect()`, `.sum()`, `.max()`.

Простой пример использования итераторов может выглядеть так:

```rust
let numbers = vec![1, 2, 3, 4, 5];

let even_squares: Vec<i32> = numbers
    .iter()            // Получаем итератор
    .map(|&x| x * x)   // Возводим каждое число в квадрат
    .filter(|&x| x % 2 == 0) // Оставляем только чётные числа
    .collect(); // Собираем результаты в новый вектор

println!("{:?}", even_squares); // Выводит [4, 16]
```

### Работа с методом `.next()`

Прямой вызов метода `.next()` обычно используется в циклах:

```rust
let mut range = 0..3;

while let Some(num) = range.next() {
    println!("{}", num);
}
// Выведет последовательно 0, 1, 2
```

### Расширения для итераторов

Rust предоставляет дополнительные трейты, расширяющие функциональность итераторов, такие как `Iterator<Item=Type> + 'a`, где `'a` указывает на время жизни элементов итератора (`lifetime`).

Трейты `ExactSizeIterator`, `DoubleEndedIterator`, `FusedIterator` и другие добавляют специализированное поведение, например, возможность знать размер последовательности заранее или возможность итерировать с обоих концов.

Итераторы в Rust являются ключевым элементом многих алгоритмов и центральной частью идиоматического Rust кода. Они позволяют писать компактный, выразительный и эффективный код, при этом чётко контролируя процесс обхода данных.
